% !Mode:: "TeX:UTF-8"
\chapter{绪论}
\label{cha:intro}

\section{课题来源}
本课题来源于国家自然科学基金优秀青年基金项目 ``复杂非线性系统的模糊控制方法与应
用'' (项目编号: 62122046) 及其资助下开展的 ``无人船协同与对抗'' 研究方向.

\section{研究背景及意义}
水面无人艇 (Unmanned Surface Vehicle, USV) 是以遥控或自主方式航行于水面的小型
智能无人平台, 凭借其成本低、机动灵活、可重复部署、无人员伤亡风险等独特优势, 已广
泛应用于海洋监测、港口巡逻、水面搜救、海洋资源勘探、海上电子对抗及反潜反雷等军
民领域, 已逐步成为衡量一个国家海洋科技实力的重要标志.

随着现代海战向智能化、无人化、体系化方向加速演进, 传统的单艇编队控制与航迹跟
随已难以满足复杂对抗任务需求. 博弈对抗作为智能化军事应用的共性技术, 是解决指挥
控制中任务规划与临机决策的关键. 多无人艇在执行协同博弈任务时, 既需要考虑队形控
制与避障, 还需实时根据敌方态势、己方能力与距离关系作出策略性决策, 完成包括追逃、
协同围捕、目标护卫等博弈任务. 由此, 针对复杂环境下欠驱动无人艇的博弈策略研究具
有重要的理论价值和工程意义.

然而, 复杂环境下无人艇的博弈策略面临诸多挑战: 一方面, 无人艇通常仅装备螺旋桨
与方向舵, 具有典型的欠驱动特性, 运动自由度受限; 另一方面, 海洋环境中风、浪、流等
外部扰动难以精确建模, 障碍物分布具有随机性, 对手策略具有不确定性, 给策略优化带
来很大困难. 此外, 在对抗性多智能体场景中, 智能体间策略相互耦合, 导致训练过程非平
稳、收敛缓慢, 进一步增加了策略学习的难度. 因此, 开展复杂环境下无人艇博弈策略研究,
探索能够兼顾欠驱动约束、环境不确定性和多艇协同的策略优化方法, 对于推进无人艇智
能化作战具有重要意义.

\section{国内外研究现状}

\subsection{水面无人艇智能控制研究现状}
\label{subsec:usv_ctrl}
% 【待填充】简要综述 USV 智能装备发展 (美国 SCOUT、美海军蜂群战术; 国内华中科大 HUSTER-68、云洲智能集群展示).
% 突出从单艇编队到集群对抗、再到博弈对抗的发展脉络.

\subsection{无人艇博弈策略研究现状}
\label{subsec:game_review}

\subsubsection{确定性方法}
% 【待填充】HJI 方程方法; Lopez、Salimi、Garcia 等工作; 维度灾难问题.

\subsubsection{几何方法}
% 【待填充】Voronoi 图、阿波罗尼奥斯圆、BVC 等几何构造方法.

\subsubsection{启发式方法}
% 【待填充】生物启发神经网络 (BINN)、鹰式攻击、粒子群优化等.

\subsubsection{基于力的方法}
% 【待填充】群体互动模型 (Angelani)、Janosov 局部交互、Fang 势场追击等.

\subsubsection{强化学习方法}
% 【待填充】MADDPG、MAPPO、MASAC、模糊强化学习、分层强化学习等在 USV 博弈中的应用.
% 重点指出现有方法在欠驱动、稀疏奖励、部分可观测下的不足.

\subsection{多智能体深度强化学习研究现状}
\label{subsec:marl_review}
% 【待填充】CTDE 框架、价值分解 (VDN/QMIX/QTRAN)、策略梯度 (MADDPG/MAPPO/MASAC)、
% 注意力机制在多智能体中的应用 (MAAC、G2ANet 等).

\subsection{目标-进攻-防御博弈研究现状}
\label{subsec:tad_review}
% 【待填充】Garcia 线性二次微分博弈; Isaacs 差分博弈框架; 自杀式/非自杀式约束;
% 基于 DRL 的 TAD 研究 (SAC 变体、TD3、图结构方法等).

\section{现有研究存在的问题}
综合现有文献研究现状, 当前复杂环境下无人艇博弈策略研究仍存在以下亟待解决的问题:

(1) 在单艇追逃博弈中, 现有强化学习方法大多忽视海洋环境扰动在观测空间中的显
式建模, 对环境不确定性的鲁棒性不足;

(2) 在多无人艇协同围捕博弈中, 传统围捕成功判据缺乏严格的数学表达, 奖励函数
设计难以刻画围捕过程的阶段性, 且现有算法多止步于数值仿真, 缺乏面向真实水面环境
的物理实验验证;

(3) 在 TAD 目标防御博弈中, 现有工作多针对自杀式防御者或简化三方博弈, 非自杀
式约束下的多对多防御策略设计仍是研究空白, 且对进攻者未来状态的预测能力不足.

\section{本文主要研究内容与创新点}
针对上述问题, 本文以欠驱动水面无人艇为研究对象, 围绕复杂环境下无人艇博弈策略
优化问题, 在深度强化学习的基础上开展系统研究, 主要内容与创新点如下:

\textbf{(1) 基于生物启发强化学习的欠驱动无人艇追逃博弈策略 (第三章).} 针对含三维
障碍物环境下欠驱动无人艇追逃决策困难的问题, 设计了融合运动观测、环境感知观测与
扰动观测的三段式观测空间, 提出了一种受鲨鱼捕食行为启发的复合奖励函数, 并基于近
端策略优化算法构建了追逃博弈策略, 显著提升了无人艇在扰动环境下的鲁棒追击性能.

\textbf{(2) 基于威胁势场与多头注意力机制的多无人艇协同围捕博弈策略 (第四章).} 针
对协同围捕成功判据缺乏严格定义、训练收敛慢、仿真向物理平台迁移困难等问题, 首先
给出了协同围捕成功的显式数学判据; 随后提出能量波峰与能量波谷概念, 将围捕过程划
分为接近-成型-保持三阶段, 构造了基于威胁势场的奖励机制; 进一步, 在 MAPPO 的 Critic
网络中嵌入多头注意力模块, 提出多头注意力分布式 MAPPO (MHD-MAPPO) 算法;
最后, \textbf{搭建了多无人艇物理实验平台, 完成了真实水面环境下的协同围捕实物实验},
验证了所提算法的工程可行性.

\textbf{(3) 基于时序感知与预测的非自杀式 TAD 目标防御博弈策略 (第五章).} 针对现有
TAD 博弈研究未考虑非自杀式约束与进攻者状态预测的问题, 建立了两阶段 TAD 任务模
型 (动态目标护航与静态目标固守), 提出了融合残差自注意力、循环结构与扩展卡尔曼滤
波预测模块的时序感知预测后见经验分配算法 (TP-POCA), 并受鲸群防御行为启发设计
了势场化奖励函数, 显著提升了防御者的协同决策水平.

\section{本文组织结构}
本文共分为六章, 组织结构如下:

第一章: 绪论. 介绍本文的研究背景、意义, 综述国内外相关研究现状, 凝练现有研究中
存在的主要问题, 明确本文的研究内容、创新点及组织结构.

第二章: 预备知识与理论基础. 系统介绍本文所涉及的水面无人艇运动学与动力学建模、
博弈论基础以及深度强化学习方法, 为后续章节研究奠定理论基础.

第三章: 基于生物启发强化学习的无人艇追逃博弈策略. 围绕三维障碍环境下的欠驱动无
人艇追逃问题, 设计观测空间、奖励函数与 PPO 追逃算法, 并开展仿真验证.

第四章: 基于威胁势场与多头注意力的多无人艇协同围捕博弈策略. 给出围捕成功数学判
据, 提出 MHD-MAPPO 算法, 开展仿真验证与物理实验.

第五章: 基于时序感知与预测的非自杀式 TAD 目标防御博弈策略. 建立两阶段 TAD 模型,
提出 TP-POCA 算法, 开展仿真验证.

第六章: 总结与展望. 总结全文工作, 指出本研究的局限性, 展望未来可拓展的研究方向.
